{
    "date": "0215",
    "dateDisplay": "15 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "sanskrit",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "'गच्छेयु:' पद में कौन-सी धातु है ?",
            "options": [
                "(A) गम्",
                "(B) गच्छ",
                "(C) गद्",
                "(D) गण्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) गम्"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "25. 'शताब्दी' कैसा समास है?",
            "options": [
                "(A) द्वन्द्व",
                "(B) द्विगु",
                "(C) तत्पुरुष",
                "(D) बहुव्रीहि"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "'त्व' प्रत्यय किस शब्द में है?",
            "options": [
                "(A) मानवता",
                "(B) धनी",
                "(C) देवत्वम्",
                "(D) दैवतम्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(C) देवत्वम्"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "'शतृ' प्रत्यय से कौन-सा पद बना है ?",
            "options": [
                "गच्छन्",
                "पाठम्",
                "ध्यानम्",
                "पेयम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "गच्छन्"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "'पित्रा' किस विभक्ति का रूप है ?",
            "options": [
                "(A) तृतीया",
                "(B) षष्ठी",
                "(C) पञ्चमी",
                "(D) चतुर्थी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "तृतीया"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "'मुनिरयम्' में किन-किन वर्णों की संधि हुई है ?",
            "options": [
                "स् + अ",
                "र + अ",
                "र् + आ",
                ": + अ"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": ": + अ"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "'पृथक्' अव्यय के योग में कौन-सी विभक्ति नहीं होती है ?",
            "options": [
                "(A) चतुर्थी",
                "(B) पञ्चमी",
                "(C) तृतीया",
                "(D) द्वितीया"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) चतुर्थी"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "'जहि' किस धातु का रूप है ?",
            "options": [
                "(A) हा",
                "(B) जन्",
                "(C) जि",
                "(D) हन्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "(D) हन्"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "15. 'लौकिकः' में कौन-सा प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A) इक्",
                "(B) आक्",
                "(C) ठक्",
                "(D) थाल्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(C)"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "घर की शोभा कौन है ?",
            "options": [
                "(A) पुरुष",
                "(B) स्त्री",
                "(C) पुत्र",
                "(D) पुत्री"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "स्त्री"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "'अलिखत्' किस लकार का रूप है ?",
            "options": [
                "(A) लट्",
                "(B) लङ्",
                "(C) विधिलिङ्",
                "(D) लोट्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "चित्रकूट स्थित गङ्गा का वर्णन किस पाठ में है?",
            "options": [
                "(A) कर्णस्य दानवीरता",
                "(B) व्याघ्रपथिक-कथा",
                "(C) मन्दाकिनी वर्णनम्",
                "(D) भारतमहिमा"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "मन्दाकिनी वर्णनम्"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "53. 'आ + इ' के मेल से कौन-सा नया वर्ण बनेगा?",
            "options": [
                "(A) अ",
                "(B) ए",
                "(C) ओ",
                "(D) अइ"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "6. \"स्थिति: सौकर्यमूला हि ..... के न धावन्ति जन्तव: ||' यह उक्ति किस पाठ से संकलित है?",
            "options": [
                "(A) अलसकथा",
                "(B) संस्कृत साहित्ये लेखिका:",
                "(C) व्याघ्र पथिक कथा",
                "(D) पाटलिपुत्रवैभवम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(A) अलसकथा"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "सत्य का मुँह किस पात्र से ढँका हुआ है?",
            "options": [
                "(A) हिरण्मय पात्र से",
                "(B) मृण्मय पात्र से",
                "(C) रजतमय पात्र से",
                "(D) ताम्रपात्र से"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(A) हिरण्मय पात्र से"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "भारतभूमि कैसी है ?",
            "options": [
                "विशाल",
                "निर्मला",
                "वत्सला",
                "(A), (B) और (C) तीनों"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A), (B) और (C) तीनों"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "'गच्छेत्' किस पुरुष का रूप है ?",
            "options": [
                "प्रथम",
                "मध्यम",
                "उत्तम",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "प्रथम"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "'एषा' किस सर्वनाम का रूप है ?",
            "options": [
                "(A) एतत्",
                "(B) तत्",
                "(C) अदस्",
                "(D) यत्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "एतत्"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "'नारी' में कौन-सा स्त्री प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A) डीन्",
                "(B) ङीष्",
                "(C) ङीप्",
                "(D) ति"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "डीन्"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "'इत्यादि' में कौन-सी सन्धि है ?",
            "options": [
                "यण्",
                "गुण",
                "वृद्धि",
                "अयादि"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "यण्"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "'अच्युताराय' कहाँ के राजा थे ?",
            "options": [
                "(A) विजयनगर",
                "(B) राजनगर",
                "(C) तिरुविदांकुर",
                "(D) हस्तिनापुर"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) विजयनगर"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "'आगत्य' शब्द किससे बना है ?",
            "options": [
                "(A) आ + गम् + क्त्वा",
                "(B) आ + गम् + ल्यप्",
                "(C) आ + गम् + अनीयर्",
                "(D) आ + गम् + णयत्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(B) आ + गम् + ल्यप्"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "'सहनीयः' में कौन-सा प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A) अनीयर्",
                "(B) तव्यत्",
                "(C) यत्",
                "(D) इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "42. 'पितरि' किस विभक्ति का रूप हैं?",
            "options": [
                "प्रथमा",
                "पञ्चमी",
                "षष्ठी",
                "सप्तभी"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "D"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "8. यूनान का राजदूत कौन था?",
            "options": [
                "फाहयान",
                "हुयेनसांग",
                "मेगास्थनीज",
                "इत्सिंग"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "C"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "दलित ग्रामवासी पुरुष की कथा किस पाठ में है ?",
            "options": [
                "(A) कर्मवीर कथा",
                "(B) व्याघ्रपथिक कथा",
                "(C) अलसकथा",
                "(D) विश्वशान्तिः"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) कर्मवीर कथा"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "'लघिमा' शब्द में कौन-सा प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "इमनिच्",
                "तल",
                "तसिल",
                "त्रल"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "इमनिच्"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "नदियाँ समुद्र में कैसे मिलती हैं ?",
            "options": [
                "(A) नाम को छोड़कर",
                "(B) रूप को छोड़कर",
                "(C) नाम और रूप के साथ",
                "(D) नाम और रूप को छोड़कर"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(D) नाम और रूप को छोड़कर"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "ऋग्वेद में कितनी महिला ऋषिकाओं का वर्णन प्राप्त है ?",
            "options": [
                "(A) 24",
                "(B) 25",
                "(C) 23",
                "(D) 26"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "जनक की सभा में कौन थी ?",
            "options": [
                "मैत्रेयी",
                "गार्गी",
                "सुलभा",
                "शीला भट्टारिका"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "गार्गी"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "'मन्दाकिनीवर्णनम्' पाठ में कहाँ की गङ्गा का वर्णन है ?.",
            "options": [
                "काशी की",
                "चित्रकूट की",
                "पटना की",
                "प्रयाग की"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "चित्रकूट की"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "रामप्रवेश राम ने किस परीक्षा में विश्वविद्यालय में प्रथम स्थान प्राप्त किया ?",
            "options": [
                "(A) इण्टर",
                "(B) स्नातक",
                "(C) स्नातकोत्तर",
                "(D) मैट्रिक"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "स्नातक"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "'अहो अमीषां किमकारि........स्पृहा हि न: ।' यह पद्य किस पुराण से संकलित है ?",
            "options": [
                "(A) विष्णु पुराण",
                "(B) नारद पुराण",
                "(C) मार्कण्डेय पुराण",
                "(D) भागवत पुराण"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(D) भागवत पुराण"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "'विशेषणं विशेष्येण बहुलम्' सूत्र का उदाहरण क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) नीलोत्पलम्",
                "(B) गजराज:",
                "(C) पशुपति:",
                "(D) दम्पती"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "नीलोत्पलम्"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "'पृष्टवान्' में कौन-सा प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "क्तवतु",
                "शानच्",
                "शतृ",
                "क्त"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "क्तवतु"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "'लघु + तरप्' से कौन सा शब्द बनेगा?",
            "options": [
                "लघुता",
                "लघुतरम्",
                "लघुत्व",
                "लघिमा"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2017,
            "correctAnswer": "लघुतरम्"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "भारत किससे सदा सेवित है?",
            "options": [
                "(A) नदियों से",
                "(B) पर्वतों से",
                "(C) सागरों से",
                "(D) इन सभी से"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "इन सभी से"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "घर में लगी आग को देखकर कौन लोग पलायमान हो गये?",
            "options": [
                "आलसी लोग",
                "समझदार लोग",
                "फुर्तीले लोग",
                "धूर्त लोग"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "आलसी लोग"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "'व्याघ्रपथिक कथा' पाठ में किसके दुष्परिणाम का वर्णन किया गया है ?",
            "options": [
                "क्रोध",
                "लोभ",
                "मोह",
                "काम"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "लोभ"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "'युष्मद्' शब्द का रूप प्रथमा विभक्ति, एकवचन में क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) त्वम्",
                "(B) तव",
                "(C) तुभ्यम्",
                "(D) यूयम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "त्वम्"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "21. \"वैरेण वैरस्य शमनम् असंभवम्\" यह किसकी उक्ति है?",
            "options": [
                "(A) महात्मा बुद्ध",
                "(B) भगवान् महावीर",
                "(C) चन्द्रगुप्त",
                "(D) कर्ण"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(A) महात्मा बुद्ध"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "पुँल्लिङ्ग आकारान्त शब्द निम्न में से कौन-सा है ?",
            "options": [
                "लता",
                "गीता",
                "विश्वपा",
                "रक्षिता"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "विश्वपा"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "'लम्बोदर:' में कौन-सा समास है ?",
            "options": [
                "(A) कर्मधारय",
                "(B) बहुव्रीहि",
                "(C) द्वन्द्व",
                "(D) द्विगु"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "28. 'अलस कथा' पाठ के रचयिता कौन हैं?",
            "options": [
                "(A) विद्यापति",
                "(B) महात्मा विदुर",
                "(C) कृष्ण",
                "(D) इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "भवतः किस शब्द का रूप है ?",
            "options": [
                "(A) भू",
                "(B) भव्",
                "(C) भवत्",
                "(D) भवति"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "गायन्ति देवाः ......................... पुरुषाः सुरत्वात् । यह पद्य किस पुराण से उद्धृत है ?",
            "options": [
                "नारद पुराण",
                "विष्णु पुराण",
                "भागवत् पुराण",
                "गरूड़ पुराण"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "विष्णु पुराण"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "'मन्दाकिनीवर्णनम्' पाठ के कवि कौन हैं ?",
            "options": [
                "(A) तुलसीदास",
                "(B) भारवि",
                "(C) वाल्मीकि",
                "(D) कालिदास"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) वाल्मीकि"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "अलसशाला में आग किसने लगाई ?",
            "options": [
                "(A) आलसियों ने",
                "(B) मंत्री वीरेश्वर ने",
                "(C) अलसशाला के कर्मचारियों ने",
                "(D) विद्यापति ने"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "अलसशाला के कर्मचारियों ने"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "'राजसु' में कौन विभक्ति है ?",
            "options": [
                "चतुर्थी",
                "सप्तमी",
                "तृतीया",
                "षष्ठी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "सप्तमी"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "'अ + इ' के मेल से कौन-सा नया वर्ण बनेगा ?",
            "options": [
                "(A) अ",
                "(B) ए",
                "(C) ओ",
                "(D) अइ"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "(B)"
        }
    ]
}